\section{Функциональное программирование}

\emph{Функциональное программирование} --- это парадигма программирования, в
которой функции определяются в математическом смысле, в отличие от функций как
подпрограмм в императивном программировании.

В императивном программировании процесс вычисления описывается с помощью
последовательных изменений состояния программы. Функциональное программирование,
в свою очередь, не предполагает хранение состояния программы и трактует процесс
вычислений как вычисление значения функции.

Функциональное программирование имеет как достоинства, так и недостатки по
сравнению с более традиционными парадигмами. Приведём некоторые из них:

\begin{itemize}
    \item[+] Повышение надёжности кода за счёт чёткой структуризации и
        отсутствия необходимости отслеживания побочных эффектов. Невозможность
        изменения данных при пользовании ими в разных местах программы исключает
        появление труднообнаруживаемых ошибок (например, таких как случайное
        присваивание неверного значения глобальной переменной в императивной
        программе).

    \item[+] Каждую чистую функцию в программе можно протестировать, просто
        вычислив её от различных наборов значений аргументов. При этом можно не
        беспокоиться ни о вызове функций в правильном порядке, ни о правильном
        формировании внешнего состояния. Если каждая функция в программе
        проходит модульные тесты, то можно быть уверенным в качестве всей
        программы.

    \item[+] Описание программы в декларативном стиле и отсутствие состояний
        даёт возможность применять к функциональным программам достаточно
        сложные методы автоматической оптимизации.

    \item[+] Отсутствие побочных эффектов предоставляет широкие возможности для
        автоматического распараллеливания вычислений. Поскольку отсутствие
        побочных эффектов гарантировано, в любом вызове функции всегда допустимо
        параллельное вычисление двух различных параметров --- порядок их
        вычисления не может повлиять на результат вызова.

    \item[$-$] Невозможность оптимальной реализации некоторых
        алгоритмов (например, решето Эратосфена), полагающихся на изменяемость
        состояния, в чисто функциональном стиле.

    \item[$-$] Отсутствие присваиваний и замена их на порождение новых данных
        приводят к необходимости постоянного выделения и автоматического
        освобождения памяти, поэтому в системе выполнения функциональной
        программы обязательным компонентом является высокоэффективный сборщик
        мусора.
\end{itemize}

Так как в функциональном программировании не используется хранимое состояние,
из этого следует, что значение функции зависит только от её аргументов.
Следовательно, для одних и тех же аргументов функция всегда будет возвращать
одно и то же значение.

Такое понятие функции имеет следующие преимущества по сравнению с понятием
подпрограммы:

\begin{itemize}
    \item Программисту проще формально рассуждать о корректности таких функций,
        так как он знает, что на их результат не могут повлиять никакие внешние
        сущности, следовательно при анализе ему нужно учитывать меньшее
        количество факторов.

    \item Зачастую для того, чтобы понять предназначение функции, достаточно
        лишь её названия и сигнатуры. Так как программист знает, что функция
        может использовать только те данные, которые явно описаны как её
        аргументы. Также функция не может сделать ничего кроме вычисления
        результата.

    \item Компилятор может использовать свойства таких функций при оптимизации,
        так как значение функции при передаче одних и тех же аргументов не
        изменяется от вызова к вызову, компилятор может кешировать значение
        функции при заданных аргументах, чтобы использовать полученное значение
        при последующих вычислениях функции с тем же набором аргументов.
\end{itemize}


Другой важной особенностью функциональной парадигмы программирования является
то, что функции являются \emph{объектами первого класса}. Это означает, что:

\begin{enumerate}
    \item Функции могут быть переданы в другие функции в качестве аргументов.

    \item Функции могут возвращать другие функции в качестве результата.
\end{enumerate}

Функции, которые принимают функции в качестве аргументов или возвращают функции
в качестве результата называются \emph{функциями высшего порядка}. Они являются
одним из мощнейших основных инструментов, предоставляемых функциональной
парадигмой. Так например, с помощью них абстрагируются многие паттерны обработки
последовательностей, такие как \emph{отображение} и \emph{свёртка}.

\emph{Отображение (map)} --- функция высшего порядка, которая принимает в
качестве аргументов последовательность элементов $a$ и функцию одного аргумента
$f$, которую нужно применить к каждому из аргументов. Результатом
отображения является новая последовательность $b$, состоящая из результатов
применения функции $f$ к каждому из элементов последовательности $a$. При этом
порядок следования результатов в последовательности $b$ отражают порядок данных
в исходной последовательности.

\emph{Свёртка (reduce, fold)} --- функция высшего порядка, которая принимает в
качестве аргументов последовательность элементов $a$, начальное значение
аккумулятора $x$ и функцию от двух аргументов $f$. Результатом свёртки является
значение аккумулятора, полученное с помощью последовательного применения функции
$f$ к элементам последовательности $a$ и текущему значению аккумулятора.


В основе парадигмы функционального программирования лежит
\emph{$\lambda$-исчисление}. Это формальная система, разработанная американским
математиком Алонзо Чёрчем, для формализации и анализа понятия вычислимости. В
основе $\lambda$-исчисления лежит две фундаментальные операции:

\begin{enumerate}
    \item \emph{Аппликация} --- применение или вызов функции по отношению к
        заданному значению. Её обычно обозначают $f\;a$, где $f$ --- функция, а
        $a$ --- аргумент.

    \item \emph{Абстракция} --- построение функции по заданным выражениям. Если
        $t \equiv t[x]$ --- выражение, свободно содержащее $x$, тогда запись
        $\lambda x.t[x]$ означает: $\lambda$-функция от аргумента $x$, которая
        имеет вид $t[x]$, обозначает функцию $x \rightarrow t[x]$.
\end{enumerate}

Вводя понятие \emph{$\beta$-редукции} мы получаем из $\lambda$-исчисления
простейший Тьюринг-полный язык программирования. Рассмотрим пример выражения,
включающего в себя и аппликацию и абстракцию: $(\lambda x.2 * x + 1)\;3$.
Необходимо выполнить подстановку числа $3$ в терм $2 * x + 1$ вместо переменной
$x$. В результате получается $2 * 3 + 1$. В общем виде это можно записать как
$(\lambda x.t)\;a = t[x := a]$.

Рассмотрим ещё одно понятие введённое в $\lambda$-исчислении и нашедшее своё
отражение в некоторых функциональных языках программирования ---
\emph{каррирование}. Функция двух переменных $x$ и $y$ $f(x, y) = x + y$
может быть представлена как функция одной переменной $x$, возвращающая функцию
одной переменной $y$, то есть как выражение $\lambda x.\lambda y.x + y$. Такой
пример работает точно так же для функций любой арности. Это означает, что
функции многих переменных могут быть выражены в $\lambda$-исчислении и являются
<<синтаксическим сахаром>>. Каррирование называется так в честь американского
математика и логика Хаскелла Карри, разработавшего основы \emph{комбинаторной
логики}.

\emph{Отображение} и \emph{свёртка} могут быть определены рекурсивно. Но
рекурсия не является базовой операцией в $\lambda$-исчислении и мы не можем
ссылаться на функцию из её собственного определения. Тем не менее, функции может
быть передан параметр, связанный с ней. Как правило, этот аргумент стоит на
первом месте. Связав его с функцией, мы получаем новую, уже рекурсивную функцию.
Эта проблема может быть решена в общем виде с помощью \emph{комбинатора
неподвижной точки}, также известного как \emph{Y-комбинатор}. Существует
несколько определений комбинатора неподвижной точки, рассмотрим самый простой из
них:

\begin{center}
    $Y = \lambda g.(\lambda x.g (x\;x)) (\lambda x.g (x\;x))$
\end{center}

В $\lambda$-исчислении, $Y g$ --- неподвижная точка $g$, продемонстрируем это:

\begin{center}
    $Y\;g$\\
    $\equiv (\lambda h.(\lambda x.h (x\;x)) (\lambda x.h (x\;x))) g$\\
    $\equiv (\lambda x.g (x\;x)) (\lambda x.g (x\;x))$\\
    $\equiv g ((\lambda x.g (x\;x)) (\lambda x.g (x\;x))$\\
    $\equiv g (Y\;g)$
\end{center}


Большинство функциональных языков программирования не имеет таких управляющих
конструкций, как циклы и вместо этого использует рекурсию. Приведём пример
определения функций отображения и свёртки с помощью современного
функционального языка программирования общего назначения \emph{Haskell}, также
названного в честь американского учёного Хаскелла Карри:

\begin{haskellcode}
    map :: (a -> b) -> [a] -> [b]
    map _ []     = []
    map f (x:xs) = f x:map f xs

    foldl :: (a -> b -> a) -> a -> [b] -> a
    foldl _ acc []     = acc
    foldl f acc (x:xs) = foldl f (f acc x) xs
\end{haskellcode}

Строки 1 и 4 содержат необязательные определения типов функций. Компилятор в
большинстве случаев может вывести типы всех значений во время компиляции с
помощью алгоритма Хиндли-Милнера. Таким образом создатели языка получили одно из
преимуществ языков с динамической типизацией --- отсутствие необходимости
указывать явно типы всех значений в программе. При этом они не потеряли в
эффективности исполнения и не перевели ошибки типизации из класса ошибок
компиляции в класс ошибок исполнения, так как определение и проверка
корректности типов происходит на этапе компиляции. Таким образом, Haskell
является языком со статической типизацией.

В обоих функциях используется механизм сопоставления с образцом. Принцип его
действия напоминает \emph{нормальные алгоритмы Маркова}. При вызове функции её
аргументы сопоставляются с параметрами в каждом уравнении сверху вниз, пока не
найдётся подходящее.

Строки 2 и 5 являются базой рекурсии, они описывают, какое значение функции
должны вернуть для пустого списка. В этих случаях вместо имени \idhs{f}
первый аргумент обозначался символом \_, который используется для обозначения
аргумента функции, не оказывающего абсолютно никакого влияния на её результат.

Строки 3 и 6 задают основные рекуррентные уравнения, каждое из них обрабатывает
головной элемент списка и вызывает себя рекурсивно. Но есть в них и различия:
рекурсия в определении \idhs{foldl} является \emph{хвостовой}. Рекурсия
называется хвостовой, если последним вызовом перед выходом из функции является
рекурсивный вызов. В определении \idhs{map}, приведённом выше, последним вызовом
является вызов конструктора списка \idhs{(:)}.

Понятие хвостовой рекурсии особенно важно в языках без циклов. Вне зависимости
от языковой абстракции результатом компиляции является императивный машинный
код. И циклы в отличие от рекурсивных функций используют константное количество
памяти, что, в свою очередь, порождает разницу в производительности. При этом,
хвостовую рекурсию оптимизирующий компилятор способен перевести в машинный код
эквивалентный коду, который получается при компиляции цикла. Некоторые
компиляторы императивных языков тоже имеют такую возможность (например GCC).
Таким образом, программисты могут в некоторых случаях повысить читаемость кода и
избежать распространённых ошибок при работе со счётчиком цикла, переписав цикл в
рекурсивном виде, и при этом не потерять в производительности.

На самом деле, \idhs{map}, для случая конечных последовательностей, можно
определить и через \idhs{foldl} и таким образом получить преимущества
хвостовой рекурсии. В приведённой реализации сначала с помощью свёртки создаётся
результирующий список, но в обратном порядке; потом используется функция
разворота списка, которая также определяется с помощью \idhs{foldl}. Определения
даны в \emph{бесточечном стиле} (не все параметры функций перечислены явно):

\begin{haskellcode}
    reverse :: [a] -> [a]
    reverse = foldl (flip (:)) []

    map :: (a -> b) -> [a] -> [b]
    map f = reverse . foldl (flip ((:) . f))
\end{haskellcode}


\emph{Теория категорий} --- раздел математики, изучающий свойства отношений
между математическими объектами, не зависящие от внутренней структуры объектов.

\inlinehs{Functor f} --- функтор, класс типов для которых определена функция
\inlinehs{fmap :: (a -> b) -> (f a -> f b)}, которая преобразует функцию
\typehs{a -> b} в функцию \typehs{f a -> f b} и при этом сохраняет свойства
тождественной функции и композиции функций:

\begin{itemize}
    \item \prophs{fmap id == id}
    \item \prophs{fmap (f . g) == fmap f . fmap g}
\end{itemize}

\inlinehs{Applicative f} --- аппликативный функтор, класс типов для которых
определены функция \inlinehs{pure} и оператор \inlinehs{<*>}, удовлетворяющие
определенным законам.

\inlinehs{pure :: a -> f a} помещает значение типа \typehs{a} в некий
минимальный контекст функтора \typehs{f a}.

\inlinehs{<*> :: f (a -> b) -> (f a -> f b)} позволяет применять функции
нескольких аргументов к аппликативным значениям.

\inlinehs{Monad m} --- монада, класс типов для которых определены функция
\inlinehs{return} и оператор \inlinehs{>>=}, удовлетворяющие определенным
законам.

\inlinehs{return :: a -> m a} --- это аналог \inlinehs{pure} для монад.

\inlinehs{>>= :: m a -> (a -> m b) -> m b} позволяет создавать цепочки из
функций, принимающих значение без контекста и возвращающих монадическое
значение.
